\section{Unit-Tests}
\label{sec:ImplTests}
% \color{red}
% Im Folgenden wird die Imlementierung der PHP- und JavaScript-Unit- sowie
% Usability-Test beschrieben.
% 
% \subsection{Unit}
Alle implementierten PHP- sowie einige der JavaScript-Klassen und deren
Algorithmen wurden durch funktionsorientierte Tests auf korrektes Verhalten
geprüft.
\newline
Dafür wurden alle PHP-Klassen über das Test-System des Servers überprüft und die
Ergebnisse und Implementierung dieser Tests online dokumentiert
\cite{VisPHPUnitTests}.
In diesen Tests wird zunächst die Existenz der Klassen \VizSP,
-Volume-Controller und -Label-Controller überprüft.
Anschließend wird der Zugriff auf die Route des \VizVC~mit verschiedenen
Privilegien getestet.
Zuletzt werden verschiedene \Anno en und Bilder simuliert, um anschließend
Abfragen über den \VizLC~durchzuführen und die Antworten zu prüfen.
\newline
Eine solche Überprüfung der Views und Components der
JavaScript-Klassen war nicht möglich, da das Upgrade der \Lara-Version im GEOMAR
erst vor kurzem durchgeführt wurde und eine Integration der Tests somit nicht
zur Verfügung stand.
Daher wurden von den JavaScript-Klassen lediglich einige der Handler- sowie die
Model-Klassen durch eigene Unit-Tests geprüft.
Die Ergebnisse und Implementierung dieser Tests wurden ebenfalls
online dokumentiert \cite{VisJSUnitTests}.
\newline
In diesen Tests wurden zunächst alle Klassen auf ihre korrekte Instanziierung
entsprechend der übergebenen Parameter und Initialvariablen geprüft.
Anschließend wurden alle Funktionen, ggf. mehrfach mit verschiedenen Parametern,
auf korrekte Rückgabewerte oder Veränderung des Objekts getestet.
% \newpage
\section{Usability-Test}
% \subsection{Usability}
Um die Nutzbarkeit der Erweiterung zu testen, wurde ein Usability-Test
entworfen, welcher aus zwei Test-, einer Meinungs- und einer
Kommentar-Iteration besteht.
\newline
Über den Verlauf der Thesis wurden mehrere Versionen dieses Tests entworfen und
in einem iterativem Prozess durchgeführt und verbessert.
Die ersten Iterationen wurden nur durch den Verfasser und \Schoen~getestet,
während die finale Iteration mit Version 2.2 durch verschiedene erfahrene Nutzer
von DIAS durchgeführt werden sollte.
Trotz frühzeitiger Verschickung der Einladungen zu dem Test am Anfang des
01.2018, wurden bis kurz vor dem Abgabetermin der Thesis nur zwei Ergebnisse von
erfahrenen Nutzern erhalten.
\newline
Daher wurden zusätzlich noch die Ergebnisse von fünf Tests mit Bekannten des
Verfassers, größtenteils Studierende des Fachbereich Informatik oder Biologie,
einbezogen.
Diese Tester erhielten, basierend auf der Bedienungsanleitung, eine
eingehende Einleitung in DIAS und die Arbeit mit der entwickelten Erweiterung,
um anschließend ohne weitere Hilfe den Test durchzuführen.
\newline
Sowohl die Fragen der verschiedenen Test-Versionen als auch die Rohdaten der
Ergebnisse wurden online dokumentiert \cite{VisUsabilityTests}.
\newline
Um die Usability-Tests für das Modul durchführen zu können und die Test-Daten zu
sammeln und auszuwerten, wurden eine Component und ein Handler entwickelt,
welche es erlauben die Tests ohne weitere Mittel durchzuführen.
Ferner wurde für diese Tests eine Bedienungsanleitung zur Erweiterung
geschrieben, welche online einzusehen ist \cite{VisManual}.

\subsection{\VizTFC}
Die \VizTFC~wurde in einem weiterem Side-Bar-Tab untergebracht und
implementiert zwei Div-Elemente für den Start bzw. den Verlauf des Tests.
Das Div-Element für den Start enthält einen Play-Button zum starten und ein
Text-Input für den Namen des Testers oder ein Pseudonym.
Das andere Div-Element enthält ebenfalls einen Play-Button für den Wechsel zur
nächsten Frage, einen Select-Input für die Auswahl der Antworten, einen
Radio-Input für Beantwortung der Meinungsfragen und einen Text-Input für
Kommentare.

\subsection{\VizTH}
Der \VizTH~regelt den Ablauf eines Usability-Tests sowie die Verarbeitung
der Test-Daten und das Absenden dieser.
Dafür wird beim Klicken des Play-Buttons im Start-Div ein neues Objekt für die
Test-Daten instanziiert, der Start-Div aus- und der Verlauf-DIV eingeblendet
sowie die erste Frage der ersten Testiteration angezeigt.
Bei Betätigung des Play-Buttons des Verlauf-Div wird, je nach Zustand des Tests,
die nächste Frage oder die nächste Testiteration ausgewählt und die Antwort
verarbeitet oder das Absenden der Test-Daten angestoßen.
Ferner werden, zur Erleichterung der Auswertung, bei jedem Zwischenschritt
Summen- und Durchschnittswerte für einzelne Iterationen oder den gesamten Test
berechnet.
Sobald der Test abgeschlossen ist wird das Test-Daten-Objekt über einen
JSON-Parser in einen String umgewandelt und dieser als Text in eine EMail mit
einer GEOMAR Adresse als Empfänger eingefügt und im Standard EMail-Programm
des Tester geöffnet.

\subsection{Tests}
Die Test-Iterationen wurden in den ersten Versionen mit fünf Fragen angesetzt.
Auf Anraten von \Schoen~wurden die Fragen auf drei reduziert, da die
Bearbeitungszeit sonst zu lang war.
Die Fragen müssen bei der ersten Iteration ohne und bei der zweiten mit Hilfe
der Erweiterung beantwortet werden.
Den Fragen entsprechend müssen bestimmte Mengen von Bildern angeben werden,
wobei die Art der Fragen und die Größe der Antwortmengen der beiden Tests nur
geringe Unterschiede aufweisen.
\newline
Die Ergebnisse dieser Tests wurden dann automatisch ausgewertet und gespeichert,
um einen Vergleich der Nutzbarkeit ohne und mit Erweiterung 
durchführen zu können.

\subsection{Meinung}
Die Meinungs-Iteration bestehen aus fünf Aussagen zur persönlichen Meinung des
Testers zur Erweiterung.
Jede Aussagen wird mit einem Zahlen-Wert zwischen 5, für volle Zustimmung, und 1,
für absolute Ablehnung, beantwortet.
\newline
Die Ergebnisse dieser Bewertungen wurden dann automatisch ausgewertet und
gespeichert, um eine Analyse der subjektiven Nutzbarkeit der Erweiterung
durchführen zu können.

\subsection{Kommentar}
Am Ende das Tests kann der Nutzer noch einen Kommentar hinterlassen, um
zusätzliches Feedback zu geben.
Die Kommentare wurden für jede Testversion automatisch ausgelesen, um diese
online zu speichern und ggf. als zusätzliche Anforderungen aufzunehmen.
% \color{black}